\section{Тестирование системы}\label{sec:chapter_2/section_2.4}


После разработки системы ее нужно протестировать для того, чтобы убедиться в корректности ее работы \cite{gost3460392}. Тестирование системы производилось по предоставленным пользовательским сценариями:

\begin{figure}[ht]
    \centerfloat
    {
        \includegraphics[scale=0.35]{image_6}
    }
    \caption{Диаграмма вариантов использования системы}\label{fig:image_6}
\end{figure}

Первым делом необходимо протестировать регистрацию пользователя по логину и паролю – метод register, для этого было выделено несколько ситуаций:

\begin{diplomaitemize}
    \item неуспешная регистрация, если не введен логин или пароль;
    \item неуспешная регистрация, если пользователь с таким логином уже сущнствует;
    \item неуспешная регистрация, если пароль меньше 8 символов;
    \item неуспешная регистрация, если пароль больше 24 символов;
    \item неуспешная регистрация, если не совпадают пароли;
    \item успешная регистрация, которая возвращает токен, при валидных входных данных.
\end{diplomaitemize}

Для ручного тестирования был использован GraphQL клиент Altair, интерфейс которого представлен на рисунке 8. Он обладает простым и интуитивно понятным графическим интерфейсом для интроспекции API, а также имеет возможности для составления запросов из схемы SDL с автодополнением.

\begin{figure}[ht]
    \centerfloat
    {
        \includegraphics[scale=1]{image_7}
    }
    \caption{Интерфейс графического клиента Altair}\label{fig:image_7}
\end{figure}

После успешного тестирования авторизации необходимо проверить вход в систему – метод tokenAuth, здесь будет 3 случая для тестирования:

\begin{diplomaitemize}
    \item отсутствие токена, неуспешная авторизация, пользователь анонимный;
    \item токен не существует в базе, неуспешная авторизация, пользователь анонимные;
    \item токен существует в базе, успешная авторизация, возвращает корректного пользователя.
\end{diplomaitemize}

Затем было проведено тестирование основного функционала - функционала гонок. Его тестирование можно разделить на 2 части: тестирование гонок в режиме реального времени и тестирование исторических гонок. 

В рамках тестирования этих функций можно выделить несколько этапов:

\begin{diplomaitemize}
    \item создание гонки. Достигается с помощью метода createRide. Для гонки в режиме реального времени необходимо указать временной лимит, для исторической гонки необходим ID гонки, с которой собираемся соревноваться;
    \item ожидание присоединения к гонке других игроков. Достигается методов joinRide и вводом пригласительного кода. Для исторической гонки данный пункт пропускается, так как идет соревнование с существующим результатом, который уже присоединен к заезду;
    \item процесс гонки. В ходе процесса гонки необходимо обновлять геопозицию пользователя с помощью метода updateCurrentLocation, а также получать результат заезда с помощью запроса на ride с указанием ID текущей гонки.
\end{diplomaitemize}

После завершения гонки, необходимо проверить успешность отображения ее в таблице лидеров методом timeLimitLeaderboard с указанием количества минут в заезде, а также в профиле пользователя, сделав запрос на me или userByUsername, и получить поле tracks, в котором должен появится наш заезд.

Дополнительно было протестировано обновление профиля – метод updateProfile, а также установка приватности профиля для скрытия в таблице лидеров, которая получается путем запроса timeLimitLeaderboard.

Все описанные методы выполнялись с токеном авторизации в заголовке Authorization, а затем без него для успешной проверки ошибки на отсутствие авторизации при запросах, которые ее требуют. 

